<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="8"><page Index="1"><![CDATA[‫بیماری آسم‬

                                                         ‫علائم حمله آسم شديد عبارتند از ‪:‬‬

‫آسم يك بيماري التهابی مزمن و غيرواگير ريه است‪ .‬مزمن‬             ‫تنگي نفس شديد‪ ،‬تنفس سريع‪ ،‬عرق سرد‬               ‫•‬  ‫البته همه بيماران تمام این علائم را به طور‬
‫به اين معنا كه بيماري هميشه وجود دارد حتي زماني كه‬                                     ‫خسخس پیشرونده‬            ‫•‬  ‫كامل ندارند و شدت و ميزان علائم نيز در‬
‫بيمار احساس ناخوشي ندارد‪ .‬در اين بيماري به دنبال‬                                                                ‫•‬  ‫حالتهاي مختلف بيماري و در حمله آسم‬
‫واكنش راه های هوایی به عوامل محرك و حساسيتزا‬             ‫استفاده از عضلات فرعي تنفس به صورت داخل‬                   ‫متفاوت است‪ .‬همچنین ممكن است در بعضي‬
                                                         ‫كشيده شدن پوست قفسه سينه و عضلات بين‬                   ‫•‬  ‫از افراد‪ ،‬بيماري آسم همزمان با ساير اختلالات‬
      ‫(آلرژیک)‪ ،‬وقایع زیر در راه های هوایی رخ میدهد‪:‬‬                                                            ‫•‬  ‫آلرژیک نظیر آلرژی بینی (عطسه مکرر‪ ،‬خارش‪،‬‬
                                                                                                        ‫دندهاي‬     ‫گرفتگی و آبریزش بینی) و یا اگزما (ضایعات‬
                                                                            ‫ناتواني در بيان حتي يك جمله‬
                                                                                                                                     ‫پوستی خارش دار) دیده شود‪.‬‬
                                                                                        ‫افت سطح هوشياري‬
                                                                                                                                        ‫حمله آسم‬
 ‫پوشش داخلي راه هاي هوايي متورم و ملتهب‬               ‫•‬
                                             ‫ميگردد‪.‬‬  ‫•‬                                                            ‫وقتي شدت علايم آسم از حد معمول بیشتر‬
                                                      ‫•‬                                                            ‫شود به آن حمله آسم اطلاق میگردد‪ .‬حملات‬
‫ترشحات راه هاي هوايي (موكوس) زياد ميشود‪.‬‬              ‫•‬                                                            ‫آسم شدتهاي متفاوتي دارند‪ .‬بعضي از آنها‬
‫عضلات اطراف راه هاي هوايي منقبض ميگردد‪.‬‬               ‫•‬                                                            ‫ميتوانند آنقدر شديد باشند كه سبب مرگ‬
‫مجموع وقايع فوق موجب انسداد راه هاي‬
‫هوايي شده و در نتيجه هواي كمتري از آنها‬                  ‫با ورود به صفحه سلامت خود به تمامی مطالب آموزشی‬                                                         ‫گردند‪.‬‬
‫عبور ميكند و با سختتر شدن عمل تنفس‪،‬‬                                      ‫و موارد دیگر دسترسی دارید‬                                          ‫‪5‬‬
‫علائم آسم به صورت سرفه‪ ،‬خس خس سينه و‬
                                                                            ‫‪https://zibatadbir.ir/‬‬
                            ‫تنگي نفس بروز ميكند‪.‬‬
                                                                                   ‫‪6‬‬
‫‪1‬‬]]></page><page Index="2"><![CDATA[‫علائم آسم‬                        ‫مهم ترین عوامل محیطی که سبب بروز یا بدتر‬                             ‫علل آسم‬
                                                                       ‫شدن آسم میگردند عبارتند از‪:‬‬
                ‫شايع ترين علائم آسم عبارتند از‪:‬‬                                                      ‫علت دقيق و اصلي آسم هنوز نامشخص است‬
‫سرفه‪ :‬سرفه بيماران آسمي اغلب در شب و‬                 ‫گردههای گل و گیاه‪ ،‬عوامل حساسیتزای‬              ‫ولي نشان داده شده كه اگر افراد خانواده سابقه‬
‫اوايل صبح بدتر ميشود و مانع خواب ميگردد‪.‬‬             ‫حیوانات (پر‪ ،‬مو یا پوست)‪ ،‬قارچها و کپکها‪،‬‬       ‫انواع بيماريهاي آلرژيك (اگزما‪ ،‬آلرژي بيني‪،‬‬
‫ممكن است تك تك يا حملهاي باشد ولي اكثر ًا‬            ‫هیره (مایت) موجود در گرد و خاک خانهها‪،‬‬          ‫آلرژي غذايي و آسم) را داشته باشند احتمال‬
                                                     ‫سوسک و انواع حشرات‪ ،‬دود سیگار‪ ،‬و سایر‬           ‫بروز آسم در ساير افراد آن خانواده بيشتر‬
                  ‫به مدت طولاني ادامه مييابد‪.‬‬        ‫دخانیات (قلیان‪ ،‬پیپ و‪ ،)...‬آلودگی هوا و‬         ‫میشود‪ .‬همچنين تماس با بعضي از مواد‬
‫خسخس‪ :‬خسخس عودكننده نيز از علائمي‬                    ‫تغییرات آب و هوایی به خصوص هوای سرد و‬           ‫حساسيتزا و محرک ممكن است سبب‬
‫است كه بايد در صورت مشاهده‪ ،‬به آسم‬                   ‫خشک‪ ،‬بوهای تند (نظیر بوی عطر و ادکلن)‪،‬‬          ‫افزايش احتمال ابتلا به آسم گردد‪ .‬برخي افراد‬
                                                     ‫آلایندههای شیمیایی نظیر شویندهها و‬              ‫به دليل تماسهاي شغلي ممكن است دچار‬
                                      ‫مشكوك شد‪.‬‬      ‫حشرهکشها‪ ،‬تغییرات هیجانی شدید (گریه‬             ‫آسم شوند (نظير كارگران نانوايي‪ ،‬چوب بري‬
‫تنگي نفس‪ :‬وجود تنگي نفس نیز به عنوان‬                 ‫کردن‪ ،‬خندیدن شدید‪ ،‬استرس)‪ ،‬عفونت های‬            ‫رنگسازي و‪ )...‬همچنين ممكن است بيماري‬
‫يكي از علايم مشكوك به آسم نیاز به ارزیابی‬            ‫ویروسی (سرماخوردگی‪ ،‬آنفولانزا و‪ ،)...‬ورزش و‬
                                                     ‫فعالیت فیزیکی‪ ،‬داروها مانند آسپرین و‬               ‫آسم درافراد بدون سابقه آلرژي نيز رخ دهد‪.‬‬
                                        ‫بیشتر دارد‪.‬‬  ‫بتابلاکرها‪ ،‬مواد افزودنی در غذاها و آلرژیهای‬
                                                     ‫غذایی به ویژه در کودکان‪ ،‬عدم تغذیه با شیر‬                                   ‫‪2‬‬
                       ‫‪4‬‬
                                                                       ‫مادر‪ ،‬کمبود ویتامین ‪ ،D‬چاقی‪.‬‬

                                                                             ‫‪3‬‬]]></page><page Index="3"><![CDATA[‫دارو و درمان‬                                                                           ‫نکات داروهای تجویز شده‬         ‫زمان شروع اثر اين داروها چند دقيقه است و در‬
                                                         ‫طبق فیلم آموزشی‪ ،‬از اسپری های تجویز شده استفاده‬                  ‫هنگام بروز اولين علايم تشديد بيماري بايد به كار‬
‫در کنترل بیماری آسم‬                                                                                                       ‫روند‪ .‬معروفترين دارو از اين گروه سالبوتامول‬
                                                                                                                 ‫نمایید‪.‬‬
‫آسم يك بيماري مزمن است و تاكنون راه حلي براي‬             ‫پس از استفاده از اسپری فلوتیکازون (کورتیکواستروئید)‬                                                              ‫ميباشد‪.‬‬
‫ريشهكن كردن آسم پيدا نشده است‪ ،‬ولي اين بيماري‬                                                                                                               ‫داروهاي كنترل كننده‬
‫را ميتوان به شكلي درمان و كنترل كرد كه از بروز‬                          ‫از شستن دهان خود اطمینان حاصل کنید‪.‬‬               ‫خاصيت مشترك اين دسته دارويي‪ ،‬اثرات ضد‬
‫علائم و حملات آن پيشگيري شود‪ .‬درصورت كنترل‬               ‫دو اسپری دیگر (سلبوتامول و سالمترول) ممکن است‬                    ‫التهابي آنهاست و از اين راه علائم آسم را كاهش‬
‫بيماري آسم ميتوان از زندگي مطلوبي برخوردار بود‪.‬‬          ‫باعث لرزش و یا افزایش ضربان قلب شوند‪ .‬در صورت‬                    ‫ميدهند‪ .‬اين دسته دارويي باید روزانه‪ ،‬به طور‬
‫بايد دانست كه علاوه بر درمان دارویی‪ ،‬پرهيز از‬                                                                             ‫منظم و برای طولاني مدت استفاده شوند‪ .‬سردسته‬
‫عوامل محركي كه سبب بدتر شدن آسم ميشوند نيز‬                    ‫مشاهده این موارد‪ ،‬آن ها را به پزشک اطلاع دهید‪.‬‬                           ‫این گروه از داروها استروئیدها هستند‪.‬‬
                                                         ‫اسپری سالبوتامول‪ ،‬کوتاه اثر‪ ،‬و اسپری سالمترول طولانی‬
                                         ‫بسيار مهم است‪.‬‬                                                                                               ‫‪5‬‬
                    ‫اقدامات پیشگیرانه برای کنترل آسم‬                                                        ‫اثر میباشد‪.‬‬

‫به منظور مقابله با هيره (مایت) موجود در گرد و خاك‬                  ‫با ورود به صفحه سلامت خود به تمامی مطالب‬
‫خانهها باید بالشها و تشكها در پوششهايي‬                                   ‫آموزشی و موارد دیگر دسترسی دارید‬
‫غيرقابل نفوذ (مثلا پلاستيكي) پيچيده شود و كليه‬                                   ‫‪https://zibatadbir.ir/‬‬
‫ملحفهها هفتهاي يكبار درآب داغ (‪ 60‬درجه ساننتي‬
                                                                                         ‫‪6‬‬
             ‫گراد شسته شده و در آفتاب خشک گردد‪.‬‬
                            ‫‪1‬‬]]></page><page Index="4"><![CDATA[‫رطوبت و گرما سبب رشد قارچها و كپكها‬                  ‫به هنگام آلودگي شديد هوا از خروج از منزل و‬            ‫در صورت امكان از قالي به عنوان كفپوش‬
‫ميگردند‪ ،‬كپكها و قارچها از عوامل آلرژيزا در‬          ‫خصوصا ورزش در فضاي آزاد اجتناب گردد‪ .‬به‬               ‫استفاده نشود و وسايل فراوان (اسباببازي‪،‬‬
‫فضاهاي بسته به شمار ميروند‪ .‬لذا بايد‬                 ‫منظور پیشگیری از آلودگی هوای داخل منزل از‬             ‫مبلمان و ‪ )...‬در داخل اتاق كودك نگهداري‬
‫محلهاي مرطوب (حمام‪ ،‬زیر زمین) مکرر ًا تمیز‬           ‫سوختهای بیولوژیکی نظیر چوب‪ ،‬فضولات و‬
                                                                                                                 ‫نشود و سطح رطوبت خانه كاهش يابد‪.‬‬
                                              ‫شوند‪.‬‬                                ‫زباله استفاده نشود‪.‬‬
                                                                                                           ‫باید از نگهداری حیوانات خانگی در محیط‬
                ‫درمان داروئي آسم‬                     ‫بعضي از بيماران مبتلا به آسم به بوهاي تند‬             ‫داخل منزل خودداری شود و به هيچ وجه اجازه‬
                                                     ‫مثل بوي رنگ و اسپري مو ‪ ،‬عطر و ادوكلن‪،‬‬                ‫ورود این حيوانات به رختخواب داده نشود‪ .‬از‬
‫براي درمان آسم از دو دسته اصلي دارويي‬                ‫سفيد كنندهها ‪ ،‬جوهر نمك و ‪ ...‬واكنش نشان‬              ‫به كار بردن بالش يا تشك حاوي پر‪ ،‬پشم و‬
                                  ‫استفاده ميشود‪:‬‬     ‫ميدهند و بايد از اين عوامل محرك اجتناب‬                ‫كرك اجتناب شود‪ .‬سوسك از عوامل حساسيت‬
                                                                                                           ‫زا است با روشهاي مناسب در رفع اين حيوان‬
                               ‫داروهاي سریع الاثر‬                                                   ‫كنند‪.‬‬
                                                                                                                                                  ‫تلاش گردد‪.‬‬
‫اين داروها با شل كردن انقباض عضلات راههاي‬            ‫گردههاي گياهي موجود درفضا‪ ،‬اغلب سبب‬
‫هوايي ‪ ،‬سبب گشاد شدن راههاي هوايي و در‬               ‫آسم و آلرژيهاي فصلي ميشوند‪ .‬درختاني‬                   ‫از مصرف دخانیات و یا قرار گرفتن در معرض‬
                                                     ‫مثل نارون‪ ،‬كاج‪ ،‬سپيدار‪ ،‬علوفههاي هرز در‬               ‫دود سیگار سایر افراد خودداری شود‪ .‬همچنین‬
     ‫نتيجه كاهش يا رفع علائم آسم ميشوند‪.‬‬             ‫فصول مختلف مشكلساز هستند‪ .‬در فصلهاي‬                   ‫اجازه سيگار كشيدن در خانه يا فضاهاي بسته‬
                                                     ‫گرده افشاني با بستن درب و پنجرهها ميتوان‬
                       ‫‪4‬‬                                                                                                           ‫به هيچ كس داده نشود‪.‬‬
                                                                ‫از نفوذ گردهها به اتاق جلوگيري كرد‪.‬‬
                                                                                                                                      ‫‪2‬‬
                                                                             ‫‪3‬‬]]></page><page Index="5"><![CDATA[‫کنترل اضطراب‬                                 ‫پس از احساس آرامش ‪ ،‬یک صحنه لذت بخش که در آن‬                                  ‫تصویر سازی ذهنی هدایت شده‬
    ‫و آرام سازی‬                                ‫احساس آرامش می کنید مانند ساحل دریا‪ ،‬منظره زیبا و‬           ‫اگر تصویرسازی ذهنی با یک تکنیک آرام سازی‬
                                               ‫یا کنار خانواده بودن را در ذهن خود تجسم کنید‪( .‬تجسم‬
‫یک روش ساده برای کاهش پاسخ های‬                 ‫باید با تمام حواس باشد‪ ،‬یعنی آن صحنه را ببینید و‬                     ‫همراه شود تأثیر بیشتری خواهد داشت‪.‬‬
‫فیزیولوژیکی به استرس تنفس عمیق و‬               ‫صداها مثل صدای پرندگان یا گنجشکها را بشنوید و‬               ‫می توان از پخش موسیقی آرام بخش مثل‬

                            ‫دیافراگمی میباشد‪.‬‬                                    ‫بوی گل را استشمام کنید‪).‬‬                     ‫صداهای طبیعت استفاده نمود‪.‬‬
‫نگرش مثبت و خوش بین بودن در سازگاری‬                                            ‫کمک گرفتن از افراد متخص‬     ‫آرام و راحت بنشینید یا دراز بکشید و برای چند‬
                                               ‫توصیه میشود که در صورت نیاز‪ ،‬با صحبت با افراد‬
              ‫فرد با استرس نقش مهمی دارد‪.‬‬      ‫متخصص در حوزه روان‪ ،‬از کمک آن ها در حوزه کنترل‬                ‫دقیقه آرام بگریدو چند بار نفس عمیق بکشید‪.‬‬
‫استفاده از منابع معنوی و معنویت به زندگی‬                                    ‫اضطراب و آرامش اتفاده کنید‪.‬‬
‫انسان معنا و امید می دهد و از طریق اعمال‬                                                                                             ‫‪5‬‬
‫و مناسک دینی و ارتباط با خدا‪ ،‬تحمل‬                   ‫با ورود به صفحه سلامت خود به تمامی مطالب آموزشی‬
                                                                     ‫و موارد دیگر دسترسی دارید‬
     ‫موقعیت های استرس زا آسان میشود‪.‬‬                                    ‫‪https://zibatadbir.ir/‬‬
‫ورزش کنید (طبق اصول آموزش داده شده)‪.‬‬
                                                                              ‫‪6‬‬
                          ‫‪1‬‬]]></page><page Index="6"><![CDATA[‫به ترتیب عضلات باسن‪ ،‬دست ها و انگشتان‪،‬‬                                         ‫روش آرام سازی عضلانی‬         ‫مدیریت زمان انجام دهید چرا که مدیریت‬
‫ساعد و آرنج و بازوها‪ ،‬عضلات شکم‪ ،‬عضلات‬                                                                      ‫زمان فرد را قادر می سازد تا از زمان و وقت‬
‫سینه ‪،‬قسمت پائین پشت‪ ،‬قسمت بالای پشت‬                  ‫روی یک مبل راحتی بنشینید یا روی یک تخت‬                ‫بهترین استفاده را ببرد‪ .‬فردی که از وقت به طور‬
‫شانه ها را سفت کنید و سفتی عضلات را حس‬                                                       ‫دراز بکشید‪.‬‬    ‫مؤثر استفاده کند دچار استرس کمتری‬
                                                                                                            ‫میشود‪.‬این تکنیکها شامل تهیه فهرستی از‬
     ‫کنید آنگاه رها کنید و عضلات را شل کنید‪.‬‬          ‫لباس های تنگ خود را شل کنید و چشمان‬                   ‫وظایف با تعیین الویت هایی است که باید‬
                                                                                           ‫خود را ببندید‪.‬‬   ‫انجام شود و سپس مدت زمانی که باید برای‬
‫دندان ها را به هم بفشارید تا سفتی عضلات‬
‫صورت را حس کنید آنگاه رها کنید و عضلات را‬             ‫نفس عمیقی بکشید ‪،‬لحظهای نگهدارید و بعد‬                   ‫هر یک از وظایف صرف شود را تعیین کنید‪.‬‬
                                                                        ‫به طور کامل و آرام بازدم کنید‪.‬‬
                                          ‫شل کنید‪.‬‬                                                              ‫موقعیت های استرس زا را کاهش دهید و‬
‫پیشانیتان را چین بیندازید تا وجود سفتی را در‬          ‫انگشتان پا و پاهای خود را سفت کنید و سفتی‬                           ‫محیط زندگی و کار را اصلاح کنید‪.‬‬
‫سر و پشت سرتان حس کنید و سفتی عضلات‬                   ‫عضلات را حس کنید و آنگاه عضلات را شل‬
‫را حس کنید آنگاه رها کنید وعضلات را شل‬                                                                                        ‫روش آرام سازی را یاد بگیرید‪:‬‬
                                                                                                     ‫کنید‪.‬‬
                                               ‫کنید‪.‬‬  ‫ساق ها‪ ،‬ران ها و زانوهای خود را سفت کنید‬                                         ‫‪2‬‬
                                                      ‫و سفتی عضلات را حس کنید آنگاه رها کنید و‬
                       ‫‪4‬‬
                                                                                    ‫عضلات را شل کنید‪.‬‬

                                                                               ‫‪3‬‬]]></page><page Index="7"><![CDATA[‫تنفس دیافراگمی‬                               ‫با ورود به صفحه سلامت خود به تمامی مطالب آموزشی‬  ‫از شنا كردن در اسـتخرهاي كلـردار بـه‬
     ‫سرفه مؤثر‬                                                       ‫و موارد دیگر دسترسی دارید‬          ‫ويـژه در زمان تشديد بيماري پرهيز شود‪.‬‬
  ‫بخور درمانی‬
‫ورزش‬                                                                    ‫‪https://zibatadbir.ir/‬‬        ‫برای بیماران با مشکلات تنفسی و آسم‬
                                                                                                      ‫بهترین ورزشها‪ ،‬ورزش های هوازی‬
                                 ‫تنفس دیافراگمی‬                                                       ‫(پیادهروی در فضای باز) میباشد که قدرت‬
 ‫بیمار در وضعیت نشسته قرارگیرد طوری که‬                                                                ‫تحمل فعالیت را در این بیماران بالا میبرد‪.‬‬

   ‫پشت و شانه ها توسط بالش حمایت شود‪.‬‬
 ‫انتهای انگشتان روی قسمت جلویی دندههای‬

      ‫تحتانی قرارگیرد تا حرکت احساس شود‪.‬‬
 ‫همزمان با فشار دادن دنده ها به سمت پاین‬
 ‫و خط وسط به آرامی نفس خود را بیرون‬
 ‫دهید و نفس عمیق بکشید و ‪ 5‬ثانیه نفس‬
 ‫خود را نگه دارید و ‪ 15‬بار این عمل را تکرار‬

                                             ‫نماید‪.‬‬

                            ‫‪1‬‬]]></page><page Index="8"><![CDATA[‫نکات مهم در ارتباط با ورزش‬                ‫نکات مهم در ارتباط با بخور درمانی‬                                          ‫سرفه کردن‬
‫ورزش در هواي سرد و خشك مانند اسـكي‬
                                                  ‫یکی از روشهای مؤثر در بهبود آسم تنظیم‬          ‫در حالت نشسته کمی به جلو خم شوید و‬
                      ‫بايـد با احتياط انجام شود‪.‬‬  ‫رطوبت هوا و بخور میباشد‪ .‬پس از مشورت با‬        ‫انگشتان دست های قفل شده در یک دیگر را‬
‫قبل از شروع ورزش بايد با نرمش به تدريج‬            ‫پزشک‪ ،‬میتوانید از گیاهان مؤثر در کنترل‬         ‫در مسیر زخم جراحی قرار دهید‪ .‬با کمک‬
‫بـدن را گرم و پس از پايان ورزش نيز به تدريج‬       ‫بیماریهای تنفسی اعم از اکالیپتوس و آویشن‬       ‫دیافراگم تنفس کنید و با دهان تقریبا باز نفس‬
                                                  ‫نیز همراه با بخور بهره بگیرید‪ .‬نکته حائز‬
                                 ‫بدن را خنك كرد‪.‬‬  ‫اهمیت این است که به صورت مداوم از بخور‬                                              ‫عمیق بکشید‪.‬‬
‫در صورت بروز علائم هنگام ورزش‪ ،‬ضـمن‬               ‫استفاده نگردد چرا که میتواند شرایط رشد و‬       ‫بعد از هر ‪ 3‬بار تنفس کوتاه سرفه کند انجام‬
‫ادامـه داروهاي نگهدارنده بايد يـك ربـع قبـل‬       ‫تکثیر قارچ ها را فراهم آورد که از عوامل مضر‬    ‫دهید‪ ،‬سپس دهان باز و نفس عمیق بکشید‪،‬‬
‫از ورزش اسپري سالبوتامول مصرف شود‪.‬‬                ‫در ارتباط با آسم است؛ و همچنین میتواند‬         ‫یک یا دو سرفه عمیق بکشید این کار به خروج‬
‫اسپري سالبوتامول هميشه بايد نزد بيمار باشد‪.‬‬       ‫باعث تنگی نفس شود‪ .‬بخور گرم در پایز و‬
                                                  ‫زمستان و بخور سرد در تابستان استفاده شود‪.‬‬                           ‫ترشحات ریه کمک میکند ‪.‬‬
                         ‫‪4‬‬                        ‫برای کنترل میزان استفاده از بخور میتوان از‬
                                                                                                                             ‫‪2‬‬
                                                               ‫رطوبت سنج های خانگی بهره برد‪.‬‬

                                                                            ‫‪3‬‬]]></page></pages></Search>